<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Health on 徒然のままに</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/health/</link>
    <description>Recent content in Health on 徒然のままに</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/health/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>尿失禁</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E5%B0%BF%E5%A4%B1%E7%A6%81/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%B0%BF%E5%A4%B1%E7%A6%81/</guid>
<<<<<<< HEAD
      <description>尿漏れ（尿失禁）の原因は、その種類や性別によって様々ですが、大きく分けて以下のようなものがあります。&#xA;主な尿失禁の種類と原因&#xA;腹圧性尿失禁（ふくあつせい にょうしっきん） 症状： 咳やくしゃみ、笑う、重いものを持ち上げるなど、お腹に力（腹圧）が入った時に尿が漏れる。 原因： 尿道を締める働きを持つ**骨盤底筋群（こつばんていきんぐん）**の筋力低下やゆるみ。 特に女性に多い原因： 妊娠・出産による骨盤底筋へのダメージ、加齢、女性ホルモンの減少（更年期以降）、肥満、慢性的な便秘や咳など。 切迫性尿失禁（せっぱくせい にょうしっきん） 症状： 急に我慢できないほどの強い尿意（尿意切迫感）が起こり、トイレまで間に合わずに漏れてしまう。 原因： 膀胱が過敏になり、自分の意思とは関係なく勝手に収縮してしまうこと（過活動膀胱）。 背景にある疾患など： 加齢、脳卒中やパーキンソン病などの神経の病気、男性では前立腺肥大症、女性では骨盤臓器脱など。 溢流性尿失禁（いつりゅうせい にょうしっきん） 症状： 尿が出にくい状態（排尿障害）が続き、膀胱に尿がたまり過ぎてあふれ出てしまう（少量ずつ、だらだらと漏れることが多い）。 原因： 尿道の閉塞（男性の前立腺肥大症が代表的）、膀胱の筋肉の機能低下、直腸がんなどの手術による神経障害など。 特に男性に多い原因： 前立腺肥大症。 機能性尿失禁（きのうせい にょうしっきん） 症状： 排尿機能自体は正常だが、身体運動機能や認知機能の低下が原因でトイレで排尿できない、または間に合わない。 原因： 歩行障害でトイレに間に合わない、認知症などでトイレの場所や排尿方法が分からなくなる、など。 男性に特有の原因&#xA;前立腺肥大症： 尿道が圧迫され、溢流性尿失禁や切迫性尿失禁の原因となることがあります。 排尿後尿滴下： おしっこを終えた後、尿道に残った尿がポタポタと漏れる現象。加齢や前立腺肥大症などによる尿道の筋肉の衰えや尿の勢いの低下が関わることがあります。 前立腺がんの手術の影響。 尿漏れで悩んでいる場合は、原因を特定し適切な治療を行うためにも、泌尿器科などの医療機関にご相談ください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>腎臓の管理</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E8%85%8E%E8%87%93%E3%81%AE%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E8%85%8E%E8%87%93%E3%81%AE%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid>
      <description>リン吸着薬が必要かどうかの判断は、主に血液検査で測定される血清リン濃度と**腎臓病の進行度（CKDステージ）**に基づいて、医師が行います。&#xA;リンの濃度が高い状態（高リン血症）を放置すると、血管の石灰化や骨・関節の病気（CKD-MBD）など、命に関わる合併症を引き起こすため、厳格な管理が必要です。&#xA;1. リン吸着薬が必要となる主な基準 日本の「慢性腎臓病（CKD）診療ガイドライン」や「透析医学会ガイドライン」では、以下の点がリン吸着薬投与の主な根拠とされています。&#xA;項目 基準と判断の目安 CKDステージ CKDステージ G3b～G5 の患者（腎機能が中等度以上に低下している患者）。 血清リン濃度 食事療法を行っても、血清リン値が正常範囲を超える場合。（正常範囲は一般的に 2.5 \sim 4.5 \text{ mg/dL} 程度） 治療目標値 治療目標値として、血清リン濃度を 3.5 \sim 6.0 \text{ mg/dL} の範囲内に維持することが推奨されています。（透析患者の場合の目標値） 総合的な評価 血清リン値だけでなく、**血清カルシウム濃度（Ca）や副甲状腺ホルモン（PTH）**の値と合わせて、**CKD-MBD（慢性腎臓病に伴う骨ミネラル異常）**のリスクを総合的に評価します。 2. 判断の流れ（CKDステージ G3b以降） 医師は通常、以下のステップで治療方針を決定します。&#xA;食事指導の徹底（第一選択） まず、リンが多く含まれる食品（特に加工食品、乳製品、ナッツ類など）の制限といった食事療法を徹底します。 薬物療法の検討 食事療法をきちんと行っているにもかかわらず、血清リン値が目標値を超えて高い状態が続く場合、リン吸着薬の投与が検討されます。 リン吸着薬の開始 リン吸着薬は、腸内で食事中のリンと結合し、リンが体内に吸収されるのを防いで便と一緒に排泄させる薬です。 食事の直前、または食事中に服用することが重要とされます。 3. リン吸着薬の種類の選択 リン吸着薬には、カルシウム製剤、非カルシウム製剤（鉄、アルミニウム、ランタン、ポロマーなど）の多様な種類があり、患者さんの血清カルシウム濃度や胃腸の状態、透析の有無などを考慮して、最適な薬が選択されます。&#xA;自己判断はせずに、必ず主治医の指示に従い、定期的な血液検査でリン値をチェックすることが不可欠です。&#xA;腎臓のために良い食品（食事）は、腎臓の健康状態によって大きく異なります。&#xA;腎臓の機能が正常、または予防を目的とする場合と、すでに慢性腎臓病（CKD）と診断されている場合とでは、重点的に摂取すべき栄養素や制限すべき栄養素が変わってくるため、分けて解説します。&#xA;A. 腎臓の健康維持・予防のために良い食品（一般的な健康増進） まだ腎機能の低下がない場合や、軽度で予防を重視する場合は、「心臓に良い食事（減塩、低脂肪など）」が腎臓にも良いとされます。&#xA;ポイント おすすめの食品と理由 塩分を控える 減塩調味料（だし、酢、香辛料）：高血圧は腎臓の最大の敵です。食塩摂取量を控え、天然のだしや香辛料、ハーブで風味をつけて薄味に慣れることが大切です。 良質なタンパク質 魚（特に青魚）、皮なしの鶏肉、豆腐、卵：良質なタンパク質は効率よく体内で利用され、老廃物が少なくなります。特に青魚に含まれるオメガ3脂肪酸（EPA・DHA）は、炎症を抑える作用があり、腎臓を保護する効果が期待されています。 抗酸化物質 緑黄色野菜、ベリー類、玉ねぎ、ニンニク：抗酸化物質は、体内の活性酸素を除去し、腎臓の細胞へのダメージを防ぐ効果が期待できます。 体をアルカリ性にする食品 野菜や果物：体内で酸性に傾くのを防ぎ、腎臓の負担を軽減する可能性があります。（ただし、CKDの場合はカリウムに注意が必要です。Bを参照。） 伝統的に良いとされる食品 黒豆、黒ごま、ひじき、昆布（東洋医学でいう「腎」を補う黒い食品）。 B. 慢性腎臓病（CKD）と診断された場合に「良い」とされる食品と制限（最重要） CKD患者の場合、**「良い食品」とは「医師や管理栄養士から指示された制限の範囲内で摂取できる食品」**を意味します。腎臓の働きが低下しているため、一般的な健康食品が逆に負担になることがあります。&#xA;腎臓病食の基本は、「塩分」「タンパク質」「カリウム」「リン」の制限と**「カロリーの確保」**です。&#xA;1. 制限の範囲内で積極的に摂るべき食品 制限項目 対策（良い食品の選択） タンパク質 良質なタンパク質を指示された量で摂取します。特に肉や魚は皮や脂身の少ない部分を選びます。 カロリー確保 低タンパク・高カロリーな食品を利用して、エネルギー不足を防ぎます。油（植物油、ごま油など）：炒め物や揚げ物、ドレッシングなどで積極的に利用。でんぷん製品：春雨、くずきり、片栗粉など。腎臓病用の特殊食品：低タンパク米や低タンパクパン、高カロリーゼリーなど。 2.</description>
=======
      <description>&lt;p&gt;尿漏れ（尿失禁）の原因は、その種類や性別によって様々ですが、大きく分けて以下のようなものがあります。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主な尿失禁の種類と原因&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;腹圧性尿失禁（ふくあつせい にょうしっきん）&lt;/strong&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;症状：&lt;/strong&gt; 咳やくしゃみ、笑う、重いものを持ち上げるなど、お腹に力（腹圧）が入った時に尿が漏れる。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;原因：&lt;/strong&gt; 尿道を締める働きを持つ**骨盤底筋群（こつばんていきんぐん）**の筋力低下やゆるみ。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;特に女性に多い原因：&lt;/strong&gt; 妊娠・出産による骨盤底筋へのダメージ、加齢、女性ホルモンの減少（更年期以降）、肥満、慢性的な便秘や咳など。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;切迫性尿失禁（せっぱくせい にょうしっきん）&lt;/strong&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;症状：&lt;/strong&gt; 急に我慢できないほどの強い尿意（尿意切迫感）が起こり、トイレまで間に合わずに漏れてしまう。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;原因：&lt;/strong&gt; 膀胱が過敏になり、自分の意思とは関係なく勝手に収縮してしまうこと（&lt;strong&gt;過活動膀胱&lt;/strong&gt;）。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;背景にある疾患など：&lt;/strong&gt; 加齢、脳卒中やパーキンソン病などの神経の病気、男性では前立腺肥大症、女性では骨盤臓器脱など。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;溢流性尿失禁（いつりゅうせい にょうしっきん）&lt;/strong&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;症状：&lt;/strong&gt; 尿が出にくい状態（排尿障害）が続き、膀胱に尿がたまり過ぎてあふれ出てしまう（少量ずつ、だらだらと漏れることが多い）。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;原因：&lt;/strong&gt; 尿道の閉塞（男性の&lt;strong&gt;前立腺肥大症&lt;/strong&gt;が代表的）、膀胱の筋肉の機能低下、直腸がんなどの手術による神経障害など。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;特に男性に多い原因：&lt;/strong&gt; 前立腺肥大症。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;機能性尿失禁（きのうせい にょうしっきん）&lt;/strong&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;症状：&lt;/strong&gt; 排尿機能自体は正常だが、身体運動機能や認知機能の低下が原因でトイレで排尿できない、または間に合わない。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;原因：&lt;/strong&gt; 歩行障害でトイレに間に合わない、認知症などでトイレの場所や排尿方法が分からなくなる、など。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;男性に特有の原因&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;前立腺肥大症：&lt;/strong&gt; 尿道が圧迫され、溢流性尿失禁や切迫性尿失禁の原因となることがあります。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;排尿後尿滴下：&lt;/strong&gt; おしっこを終えた後、尿道に残った尿がポタポタと漏れる現象。加齢や前立腺肥大症などによる尿道の筋肉の衰えや尿の勢いの低下が関わることがあります。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;前立腺がんの手術の影響&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;尿漏れで悩んでいる場合は、原因を特定し適切な治療を行うためにも、泌尿器科などの医療機関にご相談ください。&lt;/p&gt;</description>
>>>>>>> 26306c27ba4363405d38d54157c5220d735a1bdf
    </item>
  </channel>
</rss>
